\documentclass[a4paper,oneside,DIV=12,12pt]{scrartcl}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{PT Serif}

\usepackage{microtype}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{ukrainian}
\setotherlanguage[variant=uk]{english}

\newcommand\texteng[1]{\begin{english}#1\end{english}}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\newcolumntype{x}[1]{>{\raggedright\arraybackslash\hspace{0pt}}p{#1}}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}

\begin{document}
	\pagenumbering{gobble}
	\textbf{Exercise 21.} Translate the word combinations below into Ukrainian.

		\begin{longtable}{x{0.45\textwidth}x{0.45\textwidth}}
		\toprule
		English & Ukrainian \\
		\midrule
		\endhead
		\bottomrule
		\endfoot
			\texteng{Fundamentals of software construction.} & Основи конструювання програмного забезпечення. \\
			\texteng{Minimizing complexity.} & Зменшення складності. \\
			\texteng{Anticipating change.} & Передбачення змін.\\
			\texteng{Constructing for verification.} & Конструювання для перевірки (верифікації).\\
			\texteng{To define the concepts.} & Визначати поняття (концепції).\\
			\texteng{Reduced complexity.} & Зменшена складність.\\
			\texteng{To emphasize the creation of code.} & Акцентувати увагу на створенні коду.\\
			\texteng{To be particularly critical to the process of verification and testing of software construction.} & Бути особливо критичною в процесі перевірки та верифікації конструювання програмного забезпечення.\\
			\texteng{To be a part of changing external environments.} & Бути частиною змінюючихся зовнішніх середовищ. \\
			\texteng{To affect software in diverse ways.} & По-різному впливати на програмне забезпечення.\\
			\texteng{To be supported by many specific techniques.} & Підтримуватись багатьма певними техніками.\\
			\texteng{Communication method.} & Спосіб коммунікації.\\
			\texteng{Programmer interface standards.} & Стандарти інтерфейсів для програмістів.\\
			\texteng{Operating system calls.} & Системні виклики.\\
			\texteng{To ferret out the faults.} & Розшукувати дефекти.\\
			\texteng{Software engineers.} & Спеціалісти з розробки програмного забезпечення.\\
			\texteng{To support code reviews.} & Підтримувати перевірки (рецензії) коду.\\
			\texteng{Hard-to-understand language structures.} & Важкі для розуміння мовні структури.\\
			\texteng{Standards that directly affect construction issues.} & Стандарти, що безпосередньо впливають на проблеми конструювання.\\
			\texteng{Numerous sources.} & Численні джерела.\\
		\end{longtable}
\end{document}